深圳公立學校 准港學童報讀 料吸引兩成跨境生

深圳公立學校 准港學童報讀
料吸引兩成跨境生

要聞

全港目前有逾2萬名跨境學童。資料圖片

【本報訊】跨境學童湧港就學，北區學校首當其衝。深圳市教育局近日公佈，下學年起非深圳戶籍的港澳學生可報讀深圳市內公立學校，4月中起招生。全港現有逾2萬名跨境學童，有北區小學校長指新措施有助紓緩學額；跨境學童家長組織估計約一至兩成人會申請返深圳入學。
記者：譚靜雯

現時在深圳居住而擁有香港居留權的學生，因為沒有內地戶籍，不能入讀內地的公立學校，接受內地免費義務教育，每天需跨境到香港返學。
深圳市教育局近日公佈下學年的招生通知，由2017年學年起，港澳學生可與非深圳戶籍學生一樣，申請參加「積分入學」，即按學校的區分，憑家庭住房及就業情況等的計分制，入讀深圳市內的公立學校，市內各區將於4月中旬開始接受網上申請。據了解，具體學額視乎深圳市不同區域的情況而定。

料助紓緩學額不足

本港社會輿論一直批評新移民子女、雙非童搶走香港學生的資源及學位。新政策下，現居深圳的港澳學生可入讀深圳市內公立學校。上水鳳溪第一小學朱偉林校長稱，該校約有1,100名學生，約一半為跨境學童，他認為新政策下家長可選擇安排小朋友於香港或內地就讀，對紓緩學額不足問題有一定幫助。

葉建源歡迎新措施

不過朱校長補充，一般家長認香港的教育質素較深圳好，特別是語文方面，若跨境學童分派到北區較近關口的學校，「車程近嘅話，相信家長會保留番喺香港讀書」。
但若跨境學童被分派到東涌或葵青等遠離關口地區的學校，「呢班家長可能未必有交通安排到，如果（見小朋友）咁辛苦，有可能喺深圳返學」。他指新政策下有多少跨境學童會返深圳上學，仍有待觀察。
深港跨境學童家長會主席黃菁葒接受傳媒訪問時表示，她估計將有一至兩成居於深圳偏遠地區的跨境學童申請返回深圳入讀，「通常年紀小會選擇返內地讀書，因為（家長）心疼，覺得小朋友很辛苦，太早起床」。
不過，她認為學童即使回流到深圳讀小學，也可能在中學時回港就讀，因不少家長希望子女在香港的大學畢業。
教育局局長吳克儉就歡迎深圳當局決定，認為新措施可為學生提供多一個選擇，但新政策推出後仍有行政細節需處理，教育局會與深圳保持緊密聯絡，現難以估計對跨境學童數目的影響。
教育界立法會議員葉建源亦歡迎深圳放寬入學限制，認為可紓緩學額不足的壓力。

仲衰變相鼓勵拎香港福利大陸讀書

香港既大學有咩好讀呀，貪有on9文化，個仔有得俾人用條鳩打?大陸咁巴閉上去讀啦

跨境有幾多唔係單或者雙非?

係既係既
番支那讀就最好
比人打完掉落樓被自殺

睇死佢地咪又係落黎考DSE 係香港讀大學